% Thesis Introduction 
\chapter{Εισαγωγή}

\ifpdf
    \graphicspath{{Introduction/IntroductionFigs/PNG/}{Introduction/IntroductionFigs/PDF/}{Introduction/IntroductionFigs/}}
\else
    \graphicspath{{Introduction/IntroductionFigs/EPS/}{Introduction/IntroductionFigs/}}
\fi

\begin{sloppypar}

\paragraph{}
Για να αναπαραστήσουμε ένα εικονικό περιβάλλον σε ένα υπολογιστικό σύστημα,
είναι απαραίτητο να βρεθεί μια μαθηματική περιγραφή των οντοτήτων που εμπεριέχονται σε αυτό, 
των ιδιοτήτων τους, καθώς και του τρόπου με τον οποίο αυτές αλληλεπιδρούν μεταξύ τους. 
Για το σκοπό αυτό έχουν αναπτυχθεί διάφορες τεχνικές, καθε μια από τις οποίες έχει διαφορετικές 
εφαρμογές ανάλογα με τα χαρακτηριστικά της. Η πιο διαδεδομένη από αυτές τις τεχνικές στη σφαίρα 
των real time απεικονίσεων, είναι αυτή του scanline rendering. Αυτό οφείλεται στο ότι μπορεί 
να δημιουργήσει αρκετά πειστικές εικόνες γρήγορα. Εν τούτοις υπάρχουν περιορισμοί στην οπτική 
πιστότητα του αποτελέσματος, κυρίως διότι δεν μοντελοποιούνται οι φυσικές ιδιότητες του πραγματικού 
κόσμου αλλά χρησιμοποιούνται αφαιρετικά προσεγγιστικά μοντέλα. Αυτό το κενό έρχεται να καλύψει 
εν μέρει η τεχνική του ray tracing.

\paragraph{}
Με τον όρο ray tracing αναφερόμαστε στην τεχνική η οποία χρησιμοποιείται για τη δημιουργία μίας
εικόνα, ακολουθώντας την πορεία του φωτός καθώς αυτό περνάει μέσα από τα διακριτά εικονοστοιχεία 
του επιπέδου προβολής και κινείται μεσα σε μια σκηνή, αλλάζοντας πορεία επηρεαζόμενο από τις 
ιδιότητες που χαρακτηρίζουν κάθε επιφάνεια στην οποία αυτό προσπίπτει. Έτσι μπορούμε να έχουμε 
αντικείμενα με ημιδιαφανείς επιφάνειες, με διαφορετικές υφές και χρώματα, οι οποίες προκαλούν 
την ανάκλαση ή την διάθλαση του φωτός αλλαζοντας τη πορεία του. Για παράδειγμα, αν έχουμε τέσσερεις 
κρυστάλλινες σφαίρες, διαφορετικού χρώματος και μεγέθους, τη μία πολύ κοντά στην άλλη, θα πρέπει 
στην επιφάνεια της κάθε μπάλας να αποτυπώνονται οι υπόλοιπες τέσσερις, όχι μόνο το είδωλο τους, 
αλλά τόσο το χρώμα, όσο και το μέγεθός τους όπως θα γινόταν και σε ένα πραγματικό περιβάλλον. 
Παρακάτω θα παρουσιαστούν οι τεχνικές που χρησιμοποιούνται για να επιτύχουμε αυτό το αποτέλεσμα 
καθως και το μαθηματικό υπόβαθρο πίσω από αυτές.

\end{sloppypar}
